\chapter*{Erklärung}
\markboth{Erklärung}{Erklärung}
% Seite 8
% http://studium.ba-bw.de/fileadmin/media/allgemein/bestimmungen/btechnik/richtlinien/Richtlinien_Praxismodule_Studien_und_Bachelorarbeiten_2011.pdf
\vspace*{2em}

Gemäß \S 5 (2) der \enquote{Studien- und Prüfungsordnung DHBW Technik} vom 18.
Mai 2009.

Hiermit erklären wir,
\begin{enumerate}
\item dass wir die vorliegende Arbeit selbstständig verfasst und keine anderen als die
angegebenen Quellen und Hilfsmittel verwendet haben.
\item dass die Übernahme von Zitaten und Gedankengut anderer Autoren gekennzeichnet wurde.
\item dass die eingereichte elektronische Fassung exakt mit der schriftlichen übereinstimmt.
\item dass wir die Projektarbeit keiner externen Prüfung vorgelegt haben.
\end{enumerate}

\vspace{3em}

\begin{tabular}{lp{2em}l}
 Karlsruhe, den \today  && \hspace{7cm} \\\cline{1-1}\cline{3-3}
 Ort, Datum     &&  Samuel Philipp
\end{tabular}

\vspace{3em}

\begin{tabular}{lp{2em}l}
 Karlsruhe, den \today  && \hspace{7cm} \\\cline{1-1}\cline{3-3}
 Ort, Datum     &&  Daniel Brown
\end{tabular}

\vspace{3em}

\begin{tabular}{lp{2em}l}
 Karlsruhe, den \today  && \hspace{7cm} \\\cline{1-1}\cline{3-3}
 Ort, Datum     &&  Jan-Eric Gaidusch
\end{tabular}

\newpage

\chapter*{Sperrvermerk}
\markboth{Sperrvermerk}{Sperrvermerk}
\vspace*{2em}

Die vorliegende Projektarbeit T2\_2000 mit dem Titel \\
\textbf{\enquote{A walk on the web's wild side}}
\\ ist mit einem Sperrvermerk versehen und wird ausschließlich zu
Prüfungszwecken am Studiengang Angewandte Informatik der Dualen Hochschule
Baden-Württemberg Karlsruhe vorgelegt. Jede Einsichtnahme und Veröffentlichung -
auch von Teilen der Arbeit - bedarf der vorherigen Zustimmung durch die Fiducia
\& GAD IT AG.

%Der Sperrvermerk kann so beibehalten werden, wenn von der Abteilung gewünscht ist, dass ein Sperrvermerk formuliert wird. Der Sperrvermerk ist optional für die Projektarbeit.
