\chapter{Grundlagen}

In diesem Kapitel werden die Grundlagen, welche für das weitere Verständnis der Arbeit und der gesamten Anwendung notwendig sind, näher beschrieben. Zunächst werden die verschiedenen Technologien und Frameworks, sowohl des Frontends, als auch des Backends dargestellt. Anschließend werden einige gängige Angriffstypen im \ac{WWW} erläutert.

\section{Frontend Technologien und Frameworks}

Dieser Abschnitt behandelt diejenigen Technologien, die die Interaktion des Benutzers visualisieren. Da es sich bei webifier um eine Webanwendung handelt, sind dies ausschließlich Webtechnologien, welche von grafischen Browsern unterstützt werden.

Die grundlegende Informationssprache des \ac{WWW} heißt \ac{HTML}. Sie wurde ursprünglich entwickelt um wissenschaftliche Dokumente semantisch zu beschreiben.
Heute wird sie jedoch in weitaus größerem Umfang genutzt.\ref{w3c2014html5}

\todo[color=cyan]{Daniel schreiben: \ac{CSS}}
\todo[color=cyan]{Daniel schreiben: JavaScript}
\todo[color=cyan]{Daniel schreiben: jQuery}
\todo[color=cyan]{Daniel schreiben: Bootstrap}

\section{Backend Technologien und Frameworks}

In diesem Abschnitt werden nun alle Technologien und Frameworks vorgestellt welche in den Backends der einzelnen Teilanwendungen zum Einsatz kamen.

Wohl am häufigsten kam die Programmiersprache Java zum Einsatz. Java ist eine universal einsetzbare, nebenläufige, klassenbarierte und objektorientierte Programmiersprache. Sie wurde möglichst einfach gestaltet um von vielen Entwicklern genutzt zu werden. In ihrer Syntax ähnelt sie den Programmiersprachen C und C++. Außerdem ist sie stark und statisch typisiert. Vorallem aber zeichnet sich Java durch seine plattformunabhängigkeit aus. Diese wird dadurch umgesetzt, dass Java-Quellcode in plattformunabhängigen Byte-Code kompiliert wird, welcher von einer \ac{JVM} ausgeführt wird. Java ist eine Hochsprache, die mit Hilfe des so genannten \enquote{Garbage Collectors} eine automatische Speicherverwaltung bereitstellt. \footcite[Vgl.][1]{javaspecification}

In einigen Teilprojekten wurde das auf Java basierende \textit{Spring}-Framework verwendet. \textit{Spring} stellt eine vereinfachte Möglichkeit auf den Zugriff auf viele \ac{API} der Standard-Version zur Verfügung. Ein weiterer wesentlicher Bestandteil des \textit{Spring}-Frameworks ist die \textit{Dependency Injection}. Hierbei suchen sich Objekte ihre Referenzen nicht selbst, sondern bekommen diese Anhand einer Konfiguration injiziert. Dadurch sind sie eigenständig und können in verschiedenen Umgebungen eingesetzt werden. Des weiteren bringt \textit{Spring} eine Unterstützung für aspektorientierte Programmierung mit, wodurch mit verschiedenen Abstraktionsschichten einzelne Module abgekapselt werden können. \footcite[Vgl.][2]{spring3}

Aufbauend auf dem \textit{Spring} Basis-Modul werden noch weitere Module, wie beispielsweise Spring Security, Sprint Boot, Spring Integration, Spring Data, Spring Session oder Spring MVC. \footcite[Vgl.][2]{springPivotal} Im folgenden werden die \textit{Spring}-Mudule naäher erläutert, die für das weitere Verständnis der Arbeit notwendig sind.

\begin{description}
  \item[Spring Boot] \hfill \\
    Mit Spring Boot können Anwendungen, welche das \textit{Spring}-Framework nutzen, einfacher eintwickelt und ausgeführt werden, da dadurch eigenständig lauffähige Programme erzeugt werden können, welche nicht von externen Services abhängig sind. Hierfür bringt Spring Boot einen Integrierten Server mit, auf welchem die Anwendung bereitgestellt wird.\footcite[Vgl.][1]{springBoot}
  \item[Spring MVC] \hfill \\
    Spring MVC ist sehr gut geeignet um Webanwendungen zu implementieren.\footcite[Vgl.][3]{spring3} Hierfür können die diese in mehrere Abstraktionsschichten gegliedert werden. Beispielsweise in das \ac{UI}, die Geschäftslogik und die Persistenzschicht.\footcite[Vgl.][21]{springMvc}
  \item[Spring Data] \hfill \\
    Spring Data vereinfacht Datenbankzugriffe ungemein. Das Modul stelt \ac{API}s für fast alle gängigen Datenbankzugriffsschichten, wie JDBC (Java Database Connectivity), Hibernate, JDO (Java Data Objects) zur Verfügung. Aber nicht nur relationale Datenbanken werden unterstützt, sondern beispielsweise auch NoSQL-Datenbanken und Key/Value-Stores können Problemlos eingesetzt werden.\footcite[Vgl.][3f]{springData}
\end{description}

In Verbindung mit Spring Data wurde eine \textit{MongoDB} zur Speicherung der Ergebnisse eingesetzt. \textit{MongoDB} ist eine Dokument orientierte anpassungsfähige und skalierbare Datenbank. Sie vereint viele nützliche Eigenschaften von Relationalen Datenbanken, wie Sekundärindizes, Auswahlabfragen und Sortierung mit Skalierbarkeit, MapReduce-Aggregationen und raumbezogenen Indizes. Außerdem gibt es bei MongoDB keine festen Schemata, weshalb großen Datenmigrationen normal nicht notwendig sind.\footcite[Vgl.][1f]{mongodb}

Gewonnene und gespeicherte Daten müssen danach auch noch aufbereitet und visualisiert werden. Webifier setzt dafür auf die Programmiersprache R. R ist eine freie Programmiersprache, entwickelt für statistische Auswertungen und Visualisierungen. Sie zählt zu den prozeduralen Programmiersprachen. Die quelltextoffene Programmiersprache wird ständig weiterentwickelt. Zusätzlich gibt es eine Vielzahl an Packages, welche weitere Funktionalität bereitstellen. Diese sind über ein zentrales Repository abrufbar und so leicht einbindbar in den Quelltext. \footcite[Vgl.][1ff]{R}

Ein wichtiger Bestandteil jedes großen Software-Projektes ist ein gutes Build-Management-Tool. Für webifier wurde \textit{Gradle} als solches gewählt. Ein Build-Prozess besteht grundsätzlich aus zwei Teilschritten. Zum Einen aus dem kompilieren des Codes und zum anderen aus dem verlinkten der benutzen Bibliotheken. \footcite[Vgl.][]{buildprozess}
Da das manuelle Einbinden von Bibliotheken und compilieren des Codes bei großen Projekten sehr aufwändig und mühsam sein kann wird hier auf Build-Management-Tools wie \textit{Gradle} zurückgegriffen. Um den Build für den Nutzer möglichst einfach zu gestalten verfolgt Gradle zwei Prinzipien. Das erste Prinzip ist \textit{Convention over Configuration}, was bedeutet, dass soweit es geht ein Standardbuildprozess definiert ist und der Anwender nur die Parameter ändern muss die Projektspezifisch abweichen. Das zweite Prinzip nennt sich \ac{DRY}. Hierbei geht es darum Redundanzen in der Konfiguration des Buildes zu vermeiden. Diese beiden Prinzipien helfen Gradle, dass meist kurze Build-Skripte ausreichen um komplexe Prozesse abzubilden. \footcite[Vgl.][6f]{gradle}

Die Kommunikation zwischen Server und Client erfolgt über \ac{REST}. Hierbei wird jedes Objekt in \ac{REST} als Ressource definiert, welche über einen eindeutigen \ac{URI} adressiert werden können. Über die HTTP-Methoden GET, PUT, POST und DELETE können diese Ressourcen geladen, erstellt, geändert oder auch gelöscht werden. \footcite[Vgl.][]{rest}

Das Testen von potenziell gefährlichen Webseiten soll natürlich nicht direkt auf dem Server geschehen, da es sonst diesen potenziell gefährden könnte. Deshalb wird hierfür eine Virtualisierung benötigt um die Tests abgekapselt vom Gesamtsystem auszuführen. Dafür wurde Docker als Tool eingesetzt. Docker ist eine Open-Source-Software zur Virtualisierung von Anwendungen. Hierbei wird auf die Container-Technologie gesetzt. Container sind vom Betriebssystem bereitgestellte virtuelle Umgebung zur isolierten Ausführung von Prozessen. Ein Vorteil der Container gegenüber der herkömmlicher virtuelle Maschinen ist der vielfach geringere Ressourcenbedarf.\footcite[Vgl.][]{docker}

\section{Technologien und Frameworks der Tests}

In diesem Kapitel werden diejenigen Technologien und Frameworks erläutert, die zur Umsetzung der Sicherheitstests verwendet werden.

\todo[color=cyan]{Daniel schreiben: Python}
Python ist eine Programmiersprache, die einen schnellen Projektstart ermöglicht und ist auf Integration von verschiedenen Systemen spezialisiert.
Die Sprache wird von der Python Software Foundation nach Open Source Standards entwickelt.
Die aktuellste Version ist Python 3.6.1, wobei bei der Implementierung der Tests keine einheitliche Version verwendet wird\todo{diesen Nebensatz in Retrospektive, als Punkt zur Verbesserung?}.
Python zählt zu den dynamisch typisierten Programmiersprachen, was bedeutet, das es wie bei JavaScript\ref{sec:javascript} erst zur Laufzeit zu einer Typenprüfung kommt.
Weiterhin werden Codeblöcke nicht durch Sonderzeichen (wie z.B. geschweifte Klammern in Java) gekennzeichnet, sondern definieren sich an der Einrückungstiefe.
\footcite{pythonHomepage}
%Deshalb verwenden sechs von neun Tests Python.

\todo[color=cyan]{Daniel schreiben: Phantom JS}

Um Webseiten mit allen ihren Ressourcen herunterzuladen wurde die freie Software \textit{HTTrack} verwendet. Mit \textit{HTTrack} können Webseiten in einem lokalen Verzeichnis gespeichert werden. Hierfür erzeugt das Programm rekursiv alle notwendigen Verzeichnisse und läd anschließend alle Ressourcen, wie \ac{HTML}-, \ac{CSS}- und JavaScript-Dateien, als auch Bilder und andere Dateien herunter. Außerdem ist es möglich automatisiert alle \ac{HTML}-Links entsprechend zu modifizieren. Abschließend bietet HTTrack umfassende Konfigurationsoptionen um es für den optimalen Gebrauch anpassen zu können.\footcite[Vgl.][]{httrack}

Für die Analyse und den Vergleich von Bildern wurde auf die freie JavaScript-Bibliothek Resemble.js zurückgegriffen. Mit Resemble können jegliche Arten von Bildanalyse und Bildvergleich genutzt werden. Urspünglich wurde es für eine Bibliothek von Phanton JS entwickelt, kann aber inzwischen vielseitig eingesetzt werden. Resemble bietet einige Einstellungsmöglichkeiten um Bilder analysieren und miteinander vergleichen zu können. Als Resultat liefert es bei der Bildanalyse Helligkeits- und Farbwerte des Bildes. Beim Bildvergleich bekommt man den prozentualen Unterschied der beiden Bilder, sowie einige zusatzinformationen. Außerdem ist es möglich mit Resemble.js ein Differenzbild mit der Hervorhebung der Unterschiede zweier Bilder zu erzeugen.\footcite[Vgl.][]{resemblejs}

Zu einer umfassenden Analyse gehört selbstverständlich auch die Analyse des Netzwerktraffics. Dazu wird ein entsprechendes Tool genutzt. Webifier nutzt für diesen Zweck den \textit{Bro Network Security Monitor}. Bro ist ein Unix-basiertes \ac{NIDS}.\footcite[Vgl.][199]{bro} Zudem ermöglicht Bro dem Nutzer den Netzwerktraffic zu loggen und mittels eigener Skriptsprache zu filtern. \footcite{bro2} Die Logging-Möglichkeiten werden für die Analyse des Traffics genutzt um mögliche verdächtige Abfragen zu erkennen.


\section{Angriffstypen}

In diesem Abschnitt werden nun einige übliche Angriffstypen von Webseiten auf den Nutzer vorgestellt und eine mögliche Überprüfung in webifier dargestellt.

\subsection{Malware}

Spyware, Root Kits, Trojaner und viele mehr - alles das ist Malware, welche den Nutzern in unterschiedlichen Weisen kleineren, oder größeren Schaden zuführen. Kurz: Malware ist Software mit bösartiger Wirkung. In diesem Abschnitt werden nun einige Formen von Schadsoftware beschrieben und wie diese in ein System gelangen kann.\footcite[Vgl.][95]{netzwerkDatensicherheit}

Malware ist so vielfältig wie gutartige Anwendungen. Dennoch lässt sie sich auf verschiedene Weisen klassifizieren. Allerdings sind die Wübergänge der einzelnen Klassen fließend. Zum Einen kann Malware im Hinblick auf ihre Verbreitungsmethode und zum Anderen in der Art des Schadens für den ungewollten Anwender unterschieden werden. Alle Klassen vereint jedoch dass Malware im allgemeinen Code enthält, welcher dem Nutzer oder dessen System Schaden zufügt.\footcite[Vgl.][95\psq]{netzwerkDatensicherheit}

Bei der Verbreitungsmethode kann zwischen Viren, Trojanern und Würmern unterschieden werden. Viren sind Programme, welche sich bei der Ausführung selbst kopieren, beispielsweise indem sie ihren Code in andere Programme oder Dokumente des Nutzers einschleusen.\footcite[Vgl.][95]{netzwerkDatensicherheit} Die ersten Viren wurden Anfang der 1980er Jahre in Umlauf gebracht, allerdings spielten Viren sogar schon 1970 in dem Science Fiction Film \textit{The Scarred Man} eine Rolle.\footcite[Vgl.][14]{virusesMalware} Trojaner sind Anwendungen, welche vortäuschen gutartig zu sein, aber Code beinhalten, welcher dem System oder dem User schadet. Trojaner sind seit 1972 bekannt und verbreiten sich üblicher Weise nicht eigenständig.\footcite[Vgl.][12\psq]{virusesMalware} Würmer verbreiten sich üblicherweise von alleine über Netzwerke und infizieren so andere Systeme. Hierfür nutzen sie Schwachstellen in Netzwerkdiensten und schädigt so der Maschine oder dem Anwender.\footcite[Vgl.][95]{netzwerkDatensicherheit} Die ersten Würmer sind wie die ersten Viren in der Science Fiction zu finden. Würmer kommen in dem Roman \textit{The Shockwave Rider} von John Brunner aus dem Jahr 1975 vor. Die ersten realen Würmer waren bereits 1970 im damalign Arpanet zu finden.\footcite[Vgl.][15]{virusesMalware}

Anhand des angerichteten Schadens kann Malware in Spyware, Adware, Malware-Dialer, Zombie-Malware, Backdoors und Root Kits unterteilt werden. Spyware ist Software, welche ohne Wissen des Nutzers Informationen sammelt und weiterleitet. Dadurch könne vertrauliche Daten gestohlen und missbraucht werden.\footcite[Vgl.][95\psq]{netzwerkDatensicherheit} Solche Daten können beispielsweise Benutzernamen und Passworter, E-Mailadressen, Bankaccounts und Kreditkartennummern oder Softwarelizenzschlüssel sein. Mitte der 1990er Jahre war erste Spyware zu finden.\footcite[Vgl.][16]{virusesMalware} Als Adware werden Programme bezeichnet, welche dem Benutzer Werbeanzeigen einblenden.\footcite[Vgl.][96]{netzwerkDatensicherheit} Adware ist ähnlich zu Spyware, da beide Informationen über den Nutzer sammeln. Allerdings ist Adware mehr auf Marketing fokussiert und nutzt die Informationen um dem Nutzer Webung zu präsentieren.\footcite[Vgl.][17]{virusesMalware} Dialer sind Programme, welche Computern über Modems oder Telefonnetze Zugang zum Internet anbieten. Malware-Dialer nutzen das aus und wählen die Rechner ohne Kentniss des Nutzers in teure Service-Rufnummern oder Anwahlpunkte im Ausland ein. Allerdings findet man diese Art von Malware nur noch selten, da es inzwischen telefonbasierten Internetzugänge an Bedeutung verlieren. Software, welche Rechner komprommitiert, wird als Zombie-Malware bezeichnet, da dieser so von Angreifern ferngesteuert werden kann.\footcite[Vgl.][96]{netzwerkDatensicherheit} Am häufigsten werden Zombie-Rechner eingesetzt um Spam zu versenden oder mit vielen anderen Denial of Service Angriffe auszuführen.\footcite[Vgl.][18]{virusesMalware} Backdoors sind modifizierte Programme des Systems, über welche Hacker Sicherheitsmechanismen umgehen und sich so unbefugten Zugriff auf den Rechner verschaffen kann. Modifizierte Softwaregruppen, welche zum Ziel haben deren Aktivität oder die eines Angreifers vor Systembenutzern, inklusive Administratoren zu verstecken werden als Root Kits bezeichnet.\footcite[Vgl.][96]{netzwerkDatensicherheit}

\todo Statistik einfügen

Die Verbreitung von Malware beginnt größtenteils über Webseiten und E-Mails.\footcite[Vgl.][97]{netzwerkDatensicherheit} Deshalb ist es notwendig mit webifier Webseiten auf Malware zu prüfen.

\subsection{Request Header Investigation}

\todo[color=cyan]{Daniel schreiben: Request Header Investigation}

\subsection{JavaScript Port Scanning}

\todo Jani

\subsection{JavaScript IP Scanning}

\todo Jani

\subsection{Clickjacking}

\todo Jani

\subsection{Phishing}

Beim Phishing versucht ein Angreifer, in diesem Fall auch Phisher genannt, auf betrügerische Weise vertrauliche oder sensible Anmeldedaten zu bekommen. Um dies zu erreichen gibt fälscht er die elektronische Kommunikation zwischen Opfer und einer vertrauenswürdigen oder öffentlichen Organisation, indem er sich selbst als diese ausgibt. Dies geschieht meist durch E-Mails, welche das Opfer auf eine Webseite locken, welche vermeindlich zur vertrauenswürdigen Organisation gehört, in Wahrheit aber vom Angreifer kontrolliert wird und deshalb Informationen, vorzugsweise Passwörter oder Krefitkartennummern abfängt.\footcite[Vgl.][1]{phishing}

Phishing gibt es seit Anfang der 1990er Jahre, allerdings sind die Zahlen von Phishing-Angriffen in den letzten Jahren weiter gestiegen.

%1.1 Was ist Phishing
%
%In den letzten Jahren gab es einen alarmierenden Trend einer Zunahme sowohl der Zahl als auch der Raffinesse von Phishing-Attacken. Wie die Definition vorschlägt, ist Phishing eine neuartige Kreuzung von Social Engineering und technischen Angriffen, die entworfen sind, um vertrauliche Informationen von einem Opfer zu entlocken. Die gesammelten Informationen werden dann für eine Reihe von ruchlosen Taten verwendet, darunter Betrug, Identitätsdiebstahl und Spionage. Die wachsende Häufigkeit und der Erfolg dieser Angriffe hat dazu geführt, dass eine Reihe von Forschern und Unternehmen das Problem ernst nehmen. Sie haben versucht, es zu behandeln, indem sie neue Gegenmaßnahmen ergreifen und neue und neuartige Techniken erforschen, um Phishing zu verhindern. In einigen Fällen haben die Forscher alte und bewährte Techniken vorgeschlagen, deren Gebrauch aus der Gunst gefallen ist. Oder wurden überholt. In anderen Fällen. Neue Ansätze werden entwickelt. In diesem Buch wird ein Überblick über aktuelle und zukünftige zukünftige Entwicklungen von Phishing-Angriffen gegeben. Addi-
%. Ein Überblick über die Sicherheitsgegenmaßnahmen, die entwickelt werden, um ihnen entgegenzuwirken. Wir haben versucht, einen allumfassenden Ansatz zu verfolgen, der sich mit Technologien auseinandersetzt, von technischen Lösungen, die darauf abzielen, die Angriffe direkt zu stoppen; Zu den wahrscheinlichen Elfeets der Gesetzgebung und sozialen Netzwerken, die darauf abzielen, die Angriffe riskanter oder leicht identifizierbarer zu machen und daher für Phisher weniger geeignet zu sein. Darüber hinaus, da Phishing-Angriffe sind oft erfolgreich, weil der durchschnittliche Benutzer nicht verstehen und somit nicht nutzen können, viele der derzeit verfügbaren und eingesetzten Sicherheitsmechanismen. Wir betrachten menschzentrierte Lösungen und appmaches, die eine ganzheitlichere Sicht der Sicherheit betrachten, die den Benutzer einschließt. Dieser Ansatz akzeptiert die Tatsache, dass die durchschnittlichen Nutzer Dinge tun, die Sicherheitsexperten lieber nicht hätten. Wie zB das gleiche Passwort an mehreren Standorten. Oder die Wahl der Namen ihrer Hunde als Passwörter für ihre Online-Bankkonten.
%
%Im verbleib dieses kapitels wird für die uneingeweihten Es beginnt mit einer kurzen Phishing-Geschichte und fährt fort, die Notwendigkeit zu motivieren, das Problem zu erörtern, indem man die mit dem Angriff verbundenen dill'erent Kosten erörtert. Als nächstes die typische Anatomie. Werkzeuge und Techniken der aktuellen Phishing-Angriffe werden abgedeckt, darunter zwei relativ einfache Beispiele für tatsächliche Phishing-Angriffe. Schließlich haben sich Phishing-Angriffe ständig weiterentwickelt und werden es auch weiterhin tun. Deswegen. Die natürliche Evolution des Phishing und die Schwierigkeit, die Benutzer vor diesen Angriffen zu schützen, werden diskutiert. Hoffentlich wird der Leser zu diesem Zeitpunkt die potenziellen Probleme erkennen, die das Phishing in der Zukunft rcalimieren kann, und gut motiviert sein, weiter in das Buch zu gehen, das sowohl erwartete Entwicklungen des Phishing als auch mögliche Gegenmaßnahmen diskutiert.
%
%1.2 Geschichte
%
%Phishing entstand Anfang der 1990er Jahre auf den America Online (AOL) Netzwerksystemen. Zu der Zeit würden viele Hacker falsche AOL-Benutzerkonten erstellen, indem sie sich mit einer falschen Identität registrieren und eine automatisch generierte, betrügerische Kreditkartennummer bereitstellen. Während diese Kreditkartennummern nicht den tatsächlichen Kreditkarten oder der identifizierten Identität entsprechen, würden sie die einfachen Gültigkeitstests auf die Kreditkartennummern übergeben, die von AOL (und anderen Händlern zu der Zeit) durchgeführt wurden. AOL zu glauben, dass sie legitim waren. So. AOL würde die Konten aktivieren. Die AOL-Konten, die aus solchen Angriffen resultierten, würden dann verwendet werden, um auf AOL-Ressourcen ohne Kosten und Gefahr für den Hacker zuzugreifen; Das Konto würde aktiv bleiben, bis AOL tatsächlich die Abrechnung der Kreditkarte mit betrügerischen Konto verbunden, festgestellt, dass es ungültig war, und deaktiviert das Konto. Solche Angriffe sollten nicht als Phishing betrachtet werden. Die Antwort von AOL auf diese Angriffe würde Hackern führen, um Phishing zu entwickeln.
%
%Mitte der neunziger Jahre hat AOL proaktive Maßnahmen ergriffen, um zu verhindern, dass der zuvor genannte Angriff auf die Verabschiedung der Legitimität der Kreditkartennummern und der damit verbundenen Abrechnungsidentität geht. Dies führte dazu, dass Hacker ihre Methode zum Erwerb von AOL-Konten ändern. Anstatt neue Konten mit betrügerischen Abrechnungsinformationen zu erstellen, die mit konfirmierten Identitäten verbunden sind. Phishcrs würde die legitimen Konten anderer Benutzer stehlen. Um dies zu tun, würden Phishcrs als Angestellte von AOL posieren und legitime AOL-Nutzer kontaktieren. Ihr Passwort anfordern. Natürlich sind die Benutzer nicht ganz naiv und fragen direkt nach einem Passwort war es unwahrscheinlich, dass es dazu veranlasste, dass es gegeben wurde, aber die Phisher würden den Benutzern eine legitim-klingenden Geschichte geben, die sie in die Bereitstellung der Informationen lockt. Zum Beispiel. Ein Phishcr würde sich oft mit einem Benutzer in Verbindung setzen und ihnen mitteilen, dass sie aus Sicherheitsgründen das Kennwort des Benutzers überprüfen müssen und es dann vorgeben müssen. Dieser Kontakt würde in der Regel per E-Mail oder durch AOL's Instant Messaging-Service initiiert werden, aber die
%E-Mail und Instant Messages würden "spoofed" erscheinen, um von einem AOL-Mitarbeiter zu kommen. Wegen der legitimen klingenden Vernunft und dem Aussehen, dass die Anfrage für das Passwort kam aus einer maßgeblichen Quelle. Viele Benutzer haben ihre Passwörter vorsätzlich den Phisher aufgegeben. Die Phisher würden dann die Konten für ihre eigenen Zwecke verwenden. Zugriff auf verschiedene berechnete Teile der AOL-Website, wobei die Gebühren an den legitimen Kontoinhaber in Rechnung gestellt werden.
%
%Angriffe der soeben beschriebenen Form sind wohl das erste Beispiel für echte Phishing-Angriffe. Phishers würden Social Engineering und Identity Identitätsdiebstahl durch Spoo fi ng zu sreal legitimen Benutzer Passwörter für betrügerische Zwecke verwenden. Des Weiteren. In diesem Punkt war der Begriff Phishing bereits geprägt, um solche Angriffe zu beschreiben. Das Zitat unten, von einem Hacker Posting auf einer frühen Usenet Newsgroup alt. 2600. ist eine der frühesten bekannten Zitate auf Phishing und Referenzen der Art des Angriffs gerade beschrieben.
%Änderung vorschlagen

\todo Samuel
